德媒憂中國擴在歐影響力 稱歐盟探討一帶一路是機會還是威脅

《德國之聲》指該國《商報》在「『16+1』中國 — 中東歐峰會」的背景下，關注了中國影響力在歐洲的擴張。

《商報》週一（11月27日）在一篇題為〈中國追求權力〉的文章開頭寫道，自從2008年金融危機以來，希臘經濟產值縮水四分之一，失業率升至近40%，國家債務遠高於該國的生產總值，然而在該國的比雷埃夫斯港，「這些年完全感受不到經濟危機的存在，恰恰相反，該港口愈加繁榮，…… 這種驚人的發展當然要感謝中國」。自2008年起，中遠海運集團開始擁有希臘比雷埃夫斯港股權，並逐漸開始控股。

《德國之聲》引述《商報》指「投資優先，憂慮靠邊：今年6月，（希臘總理）齊普拉斯阻止了歐盟在聯合國人權理事會上發表批評中國人權狀況的聯合聲明。而希臘並非個案。自習近平2012年成為這個世界第二大經濟體一把手以來，中國呈現出清晰的擴張慾望。收購整個行業，保障原材料儲備，給自己買來政治影響力。這種擴張波的高潮應該算是絲綢之路項目。」

報道指，「16+1峰會（中國-中東歐國家領導人會晤）近日在匈牙利布達佩斯舉行之際，中國在歐盟內部擴張的程度顯而易見。峰會上，16個中歐、巴爾幹國家與中國談投資。用匈牙利外交部的話說，目標是『在經濟、貿易、金融領域合作，以深化雙贏的發展』。…… 觀察員們私下開玩笑說，這個活動應該叫『1+16』或者是『1+1+1+1 …… 』。原因是在布達佩斯與中國會晤的絕對不是團結的歐洲國家，而是每個與會國都追求自己的利益。」

德國《商報》的文章表示，不參與該峰會的德國政府日益擔憂，中東歐國家會鑑於有利可圖的投資而被中方收買。畢竟，中東歐16國中有11個是歐盟國家。「在歐盟層面上，人們已經開始探討，一帶一路究竟是機會還是威脅。…… 長期上，一帶一路也讓中方可以實現軍事擴展」。

全世界都是中國的